\documentclass{lab1-article}

\title{Piano inclinato con profilo a U}

\input{plasduino}

\begin{document}


\begin{article}
\selectlanguage{italian}

\maketitle

\secsummary

Un po' di formulette sul piano inclinato supponendo un profilo metallico non
``a V'' (ad angolo retto), ma generico.

\labsection{Moto della sfera}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, thick]
      \draw [<->] (0,2) -- (0,0) -- (4.5,0); % reference axis
      \draw [-, ultra thick,black] (0,1) -- (4,0);
      \draw [-, dashed] (1,0) -- (1,0.75) ;
      \node [left] at (1.,0.375) {$h$};
      %\draw [-, dashed, red] (4,0.1) -- (1,0.85) ;
      \draw [-, dashed] (3.6, 0.2) -- (1,0.85) ;
      \node [above] at (2.5,0.625) {$x$};
      \draw [-] (3,0) to [out=180,in=180] (3,0.25);
      \node [left] at (3,0.13) {$\alpha$};
      %\draw [-, very thick, black] (3.5, 0.025) -- (3.5,0.325);
      %\draw [-, very thick, black] (3.7, 0.025) -- (3.7,0.325);
      \draw [red, ultra thin, fill=red] (1,0.85) circle [radius=0.1];
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
Partiamo dall'energia considerando il moto del centro di massa:
\begin{align}\label{eg:energia}
mgh = \frac{1}{2} m \dot x^2 +  \frac{1}{2}I\omega^2
\end{align}

con
\begin{align}
I = \frac{2}{5} mr^2 \\
\omega = \frac{\dot x}{\beta r} \\
h = x\sin(\alpha)
\end{align}

Indichiamo con $r$ il raggio della sfera ed $m$ la sua massa.
Il resto delle lettere sono indicate in figura,

Il parametro $\beta$ tiene conto del fatto che la sfera non ruota intorno al
punto pi\`u basso, ma intorno ad un asse a distanza $<r$ dal centro di massa.
Quindi $\beta$ \`e compreso tra 0 e 1 e dipende dalla geometria del sistema.
Nel caso di profilo a V vale $1/\sqrt(2)$.

In realt\`a ad $h$ si dovrebbe aggiungere un termine dipendente solo da
$\alpha$ e $r$ visto che il centro di massa non si appoggia sul piano,
ma visto che non dipende da $x$ \`e una costante e si pu\`o trascurare.

Sostituendo si ottiene:
\begin{align}
mgx\sin(\alpha) = \frac{1}{2} m \dot x^2 +  \frac{1}{2}\frac{2}{5} mr^2 \left(\frac{\dot x}{\beta r}\right)^2
\end{align}

Che si riscrive come:
\begin{align}
mgx\sin(\alpha) = \left( \frac{1}{2} + \frac{1}{5\beta^2} \right) \dot x^2 
\end{align}

Come da manuale, deriviamo rispetto al tempo ed escludiamo la soluzione
$\dot x = 0$. Otteniamo la formula per l'accelerazione (costante):
\begin{align}\label{eg:accelerazione}
  \ddot x = \frac{g\sin(\alpha)}{\left(1 + \frac{2}{5\beta^2} \right) }
\end{align}

\labsection{Casi particolari}

\labsubsection{Profilo a V ad angolo retto}
In questo caso $\beta = 1/\sqrt(2)$ e sostituendo
in eq.~\ref{eg:accelerazione} otteniamo:

\begin{align}
  \ddot x = \frac{g\sin(\alpha)}{\left(1 + \frac{4}{5} \right) } = \frac{5}{9}g\sin(\alpha)
\end{align}


\labsubsection{Moto libero su un piano}
Questo \`e il caso facile in cui la sfera rotola su un piano,
per cui $\beta = 1$. In eq.~\ref{eg:accelerazione} otteniamo:
\begin{align}
  \ddot x =  \frac{5}{7}g\sin(\alpha)
\end{align}

\labsection{Profilo a U}

Questo \`e il nuovo caso proposto, in cui $\beta$ dipende sia dal raggio $r$
della sfera che dalla larghezza della guida, chiamata $w$ in figura:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0, thick]
  \draw [red] (2,2) circle [radius=2.];
  \draw [-] (0.6,-0.4) -- (3.4,-0.4) ;
  \draw [-] (0.6,-0.4) -- (0.6,0.52) ;
  \draw [-] (3.4,-0.4) -- (3.4,0.52) ;
  \draw [-, dashed] (2.,2) -- (0.6,0.52) ;
  \draw [-, dashed] (2.,2) -- (3.4,0.52) ;
  \draw [-, dashed] (2.,2) -- (2.,0.52) ;
  \draw [-, dashed] (0.6,0.52) -- (3.4,0.52) ;
  \node [above] at (2.8,1.2) {$r$};
  \node [above] at (1.8,1) {$h$};
  \node [below] at (2,-.4) {$w$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
  
Con un po' di geometria si ottiene che:
\begin{align}
  \beta &= \frac{h}{r} \\
  &= \frac{\sqrt{r^2 - w^2/4}}{r}\\
   &= \sqrt{1-\frac{1}{4}\left(\frac{w}{r}\right)^2}
\end{align}

Che pu\`o essere usata per calcolare il valore atteso dell'accelerazione.
Notare la dipendenza dal quadrato del rapporto $w/r$.
Da esempio per $w=r$ (ad esempio $\sim 1$~cm), otteniamo $\beta =\sqrt{3/4}$,
per cui la variazione percentuale di accelerazione rispetto al rotolamento
su un piano \`e meno del 10\%.



\end{article}
\end{document}

\begin{frame}
  \frametitle{Il piano inclinato: conservazione dell'Energia}
\only<1>{

  Lasciando una sfera da un altezza $h$, la legge di conservazione dell'energia 
  si pu\`o scrivere come:
  \begin{align}\label{eg:energia}
      mgh = \frac{1}{2} mv^2 +  \frac{1}{2}I\omega^2
  \end{align}
\begin{columns}
    \column{0.5\textwidth}
  che fruttando
  \begin{align}
      I = \frac{2}{5} mr^2 \\
      v = \omega \frac{r}{\sqrt{2}} \\
      h = l\sin(\alpha)
  \end{align}
  \column{0.5\textwidth}
  Notazioni come in figura:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.0, thick,  >=stealth']
      \draw [<->] (0,2) -- (0,0) -- (4.5,0); % reference axis
      \draw [-, ultra thick,black] (0,1) -- (4,0);
      \draw [-, dashed] (1,0) -- (1,0.75) ;
      \node [left] at (1.,0.375) {$h$};
      %\draw [-, dashed, red] (4,0.1) -- (1,0.85) ;
      \draw [-, dashed] (3.6, 0.2) -- (1,0.85) ;
      \node [above] at (2.5,0.625) {$l$};
      \draw [-] (3,0) to [out=180,in=180] (3,0.25);
      \node [left] at (3,0.13) {$\alpha$};
      \draw [-, very thick, black] (3.5, 0.025) -- (3.5,0.325);
      \draw [-, very thick, black] (3.7, 0.025) -- (3.7,0.325);
      \draw [red, ultra thin, fill=red] (1,0.85) circle [radius=0.1];
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \end{columns}
  %(dove $\alpha$ \`e l'angolo di inclinazione della guida) 
  diventa:
  \begin{align}\label{eg:energia1}
      l = \frac{1}{g \sin(\alpha)} \left(\frac{1}{2} + \frac{2}{5}\right) v^2 = %
      \frac{1}{2} \frac{1}{g \sin(\alpha)} \frac{9}{5}  v^2
  \end{align}
  Ovvero $l$ \`e proporzionale a $v^2$ (vero anche se si trascura la parte rotazionale).
}
